\startchapter[title={Solutions existantes}]

\startsection[title={Map renderer}]

Ici, nous verrons différents map renderers avec leur description,
fonctionnalités, 

\startsubsection[title={État de l'existant}]

\bTABLE
\setupTABLE[r][each][split=yes, align=right, width=0.2\textwidth]

\bTABLEhead
\bTR
  \bTH Librairies \eTH
  \bTH OpenGL \eTH
  \bTH Vulkan \eTH
  \bTH Metal \eTH
  \bTH WebGL \eTH
\eTR
\eTABLEhead

\bTABLEbody
\bTR
  \bTC Mapbox GL\eTC
  \bTC Yes \eTC
  \bTC - \eTC
  \bTC Yes \eTC
  \bTC Yes \eTC
\eTR
\bTR
  \bTC MapLibre GL \eTC
  \bTC Yes \eTC
  \bTC - \eTC
  \bTC Yes \eTC
  \bTC Yes \eTC
\eTR
\bTR
  \bTC Cesium \eTC
  \bTC Yes \eTC
  \bTC - \eTC
  \bTC - \eTC
  \bTC Yes \eTC
\eTR
\bTR
  \bTC Open Mobile Maps \eTC
  \bTC Yes \eTC
  \bTC - \eTC
  \bTC Yes \eTC
  \bTC - \eTC
\eTR
\eTABLEbody
\eTABLE
\stopsubsection

\startsubsection[title={Mapbox}]
\midaligned{\externalfigure[mapbox_logo.png][maxwidth=0.5\textwidth]}
\blank[halfline]
Mapbox met à disposition une suite de librairies open source, appelée Mapbox GL,
pour les intégrer dans des applications Web, mobile ou ordinateur. On peut y
voir:\blank[line]
\startdomain
\item Mapbox GL JS pour le développement d'application Web,
\item Mapbox Maps SDK for Android, iOS et macOS pour profiter des langages
spécifiques aux plateformes (Kotlin et Swift).
\stopdomain

Mapbox GL Native ne semble plus être en développement actif depuis le 16 avril
2021, car Mapbox est passé à un modèle propriétaire à la version 2.

Mapbox possède également une documentation assez exhaustive sur ce qui est
possible de faire avec des outils et librairies, qu'il s'agisse de cartes,
navigation, recherche d'adresses ou coordonnées, visualisation en temps réel,
données de localisation ou même gestion de comptes.

\startsubsubsection[title={Mapbox GL JS}]
Mapbox GL JS est une librairie JavaScript côté client pour faire des cartes et
applications Web.

Les cas d'utilisation de Mapbox GL JS peuvent inclure:\blank[line]

\startdomain
\item Visualisation et animation de données géographiques
\item Interroger et filtrer des éléments sur une carte
\item Placement des données entre les couches d'un style Mapbox
\item Affichage dynamique et stylisation des données personnalisées côté client
sur une carte
\item Visualisations et animations de données en 3D
\item Ajout programmé de marqueurs et de fenêtres contextuelles aux cartes
\stopdomain
\stopsubsubsection

\startsubsubsection[title={Mapbox GL Native}]
En se rendant sur le repository de Mapbox GL Native, on peut y trouver des SDK
de cartographie pour différentes plateformes (Android, iOS…). Il est donc
toujours utilisé comme base pour pour créer des applications natives.
\stopsubsubsection
\stopsubsection

\startsubsection[title={MapLibre}]
\midaligned{\externalfigure[maplibre_logo.png][width=0.5\textwidth]}
\blank[halfline]
MapLibre étant un fork de Mapbox après que celui-ci soit devenu propriétaire, il
possède plus ou moins les même librairies que son consort, une pour le Web et
l'autre pour les plateformes natives, bien que ces dernières semblent limitées à
un support assuré pour mobile. Mais comme il s'agit d'un fork, on peut
s'attendre aux mêmes fonctionnalités qu'avec la librairie précédente.

L'accès au code source permet donc de se donner une idée de la taille du projet,
les différents aspects et les différentes parties qu'il faut mettre en place
pour permettre le rendu de cartes vectorielles.
\stopsubsection

\startsubsection[title={Cesium}]
\midaligned{\externalfigure[cesium_logo.png][maxwidth=0.5\textwidth]}
Sûrement le projet le plus impressionnant parmi les outils de cartographie, il
permet d'afficher de véritables modèles 3D dans ses applications. Il est composé
de quatre sous projets:\blank[line]

\startdomain
\item Cesium ion, une plateforme pour les données géospatiales 3D,
\item CesiumJS, une librairie JavaScript pour créer des globes 3D,
\item Cesium for Unreal, qui permet d'utiliser les capacités de Cesium au sein
du moteur Unreal Engine permettant d'accéder au données géospatiales 3D dans un
moteur de jeu,
\item Cesium for O3DE, qui intègre Cesium dans O3DE qui est un moteur 3D
temps-réel qui permet de faire des simulations.
\stopdomain

Ainsi, un peu plus que simplement afficher une carte à l'écran, Cesium permet, à
partir de données 3D qui vont être converties en 3D Tiles\footnote{3D Tiles est
une spécification ouverte pour visualiser, analyser et interagir avec du contenu
géospatial 3D depuis une application (Web ou plateforme native).}, de pouvoir
afficher un espace 3D avec les données récoltées initialement pour ensuite
pouvoir les utiliser dans une de leurs solutions.
\stopsubsection

\startsubsection[title={Open Mobile Maps}]
\midaligned{\externalfigure[open_mobile_maps_logo.svg][maxwidth=0.5\textwidth]}
\blank[halfline]
Ce projet a pour particularité qu'il est suisse. Il s'agit d'un SDK qui permet
aux développeurs de facilement intégrer des cartes, des images aériennes ainsi
que d'autres géodonnées dans leur logiciel et, comme d'autres projets de la
confédération, un projet open source. Il est utilisé par l'office fédéral de
topographie {\emph swisstopo} qui a pour but de permettre l'intégration des
cartes nationales suisses populaires.

La librairie est faite de telle sorte qu'elle a une structure modulaire, comme
cela les différentes parties peuvent être personnalisées ou même simplement
remplacées. Elle est séparée en deux modules : la partie graphique et la partie
cartographique.
\stopsubsection

\startsubsection[title={Rust + WebGPU}]
Au début du projet, il ne semblait pas exister de projet sérieux écrit en Rust
et utilisant WebGPU pour rendre une carte. Mais depuis le 20 avril 2022, apparut
un projet fait un ancien étudiant allemand, maplibre-rs, qui est une
contribution au projet MapLibre.

Comme demandé dans le cahier des charges initial, il peut s'exécuter sur du
natif (Linux, Android, macOS, iOS) et sur le navigateur grâce à WebGPU et WASM.
Il rend des tuiles vectorielles et permet une navigation simple avec winit.
\stopsubsection

\startsubsection[title={Synthèse}]
On peut voir avec ces différents projets qu'ils permettent tous de faire plus ou
moins la même chose. MapLibre et Mapbox étant proches, grâce à l'accès à leur
code source on peut se rendre compte des différents aspects qu'il faut aborder
pour pouvoir faire une librairie de cartographie.

Open Mobile Maps permet également d'afficher et d'interagir avec des cartes à
l'écran, mais il est surtout utilisé pour la cartographie suisse, bien qu'elle
puisse être étendue en soi.

Cesium permet quelque chose de plus que de simplement afficher des cartes
vectorielles ou images satellites. Il permet de rendre un espace 3D à partir de
données réelles afin de pouvoir, entre autre, faire de l'analyse sur ces
données, mais grâce à l'aspect 3D de la suite d'application, on peut également
permettre de faire des simulations et même créer un metavers\footnote{Qu'on peut
voir sur cette présentation de Cesium \from[cesium-metaverse]}.
\stopsubsection
\stopsection

\page

\startsection[title={API et moteur existant}]
\startsubsection[title={Présentation}]
Ici, nous nous intéresserons au différents moteurs et APIs permettant
l’interaction avec les backends et plus particulièrement à leur portabilité,
donc leur capacité à pouvoir s'exécuter sur plusieurs plateformes (ordinateur,
mobile, Web).

\bTABLE
\setupTABLE[r][each][split=yes, align=right]
\bTABLEhead
\bTR
  \bTH Engine \eTH
  \bTH Direct3D \eTH
  \bTH OpenGL \eTH
  \bTH Vulkan \eTH
  \bTH Metal \eTH
  \bTH WebGL \eTH
  \bTH WebGPU \eTH
\eTR
\eTABLEhead

\bTABLEbody
\bTR
  \bTC BGFX \eTC
  \bTC 9, 10, 11 \eTC
  \bTC 2.1, 3.1+, ES2, ES 3.1 \eTC
  \bTC Yes \eTC
  \bTC - \eTC
  \bTC 1.0, 2.0 \eTC
  \bTC Experimental \eTC
\eTR
\bTR
  \bTC Google Filament \eTC
  \bTC - \eTC
  \bTC 4.1+, ES 3.0+ \eTC
  \bTC 1.0 \eTC
  \bTC Yes \eTC
  \bTC 2.0 \eTC
  \bTC - \eTC
\eTR
\bTR
  \bTC Unreal Engine \eTC
  \bTC 11, 12 \eTC
  \bTC - \eTC
  \bTC Yes (via AMD and NVIDIA) \eTC
  \bTC 1.2 \eTC
  \bTC - \eTC
  \bTC - \eTC
\eTR
\eTABLEbody
\eTABLE
\stopsubsection

\startsubsection[title={BGFX}]
API graphique agnostique, cross-platform, avec la license open source BSD-2.
Principalement écrit en C/C++, il offre cependant des bindings pour plusieurs
langages (C\#, D, Go, Rust, …).

Grâce au langage dans lequel il est écrit, il supporte une myriade de
plateformes, dont WASM et même des consoles de jeu (PlayStation 4 et Xbox One).
Il est donc conçu pour pouvoir être portable et représente un excellent candidat
pour faire le moteur de rendu de carte.

Utilisé par plusieurs projet allant du FPS au moteur de jeu et autres
prototypage de rendu, l'API semble mature et pourrait tout à fait répondre aux
besoins du travail, vu qu'il a un support expérimental de WebGPU. Mais pour
pouvoir profiter de cette technologie, il faudra effectuer beaucoup de
recherches pour pouvoir utiliser WebGPU.
\stopsubsection

\startsubsection[title={Google Filament}]
Moteur de rendu physique en temps réel pour Android, iOS, Linux, macOS, Windows
et le Web. Est conçu de telle sorte d'être le plus petit possible et aussi
efficient que possible sur Android.

Il s'agit cependant d'un peu plus qu'un backend mais déjà un moteur, car une
partie des choix ont déjà été faits par les ingénieurs derrière le projet,
notamment en ce qui concerne les matériaux, la lumière, les effets
volumétriques, anti-aliasing, tout étant détaillé dans leur documentation.

Il pourrait donc également être un bon choix pour le moteur de rendu, car il a
tout ce qu'il faut pour afficher ce que l'on veut à l'écran. Il est cependant
dommage que le moteur ne supporte pas WebGPU, qui sera sans doute un standard
dans les années à venir.
\stopsubsection

\startsubsection[title={Unreal Engine}]
Ici, nous nous trouvons face à quelque chose de plus conséquent que les deux
précédents candidats: un moteur de jeu complet. Il permet donc de faire bien
plus que « simplement » afficher des figures géométriques à l'écran, pouvant
offrir un support pour l'audio et d'autres médias (vidéo, texture, …). Il s'agit
donc d'une solution complexe permettant de faire bien plus que de l'infographie.

Je n'ai pas pu trouver si le moteur supportait WebGL ou WebGPU, mais on peut
faire en sorte d'exécuter un projet sur du HTML5. Je ne peux certifier que cela
utilise WASM avec WebGL 1 ou 2 pour le faire, mais d'après quelques recherches
sur les forums du moteur, cela semble être le cas.

Même si je n'ai pas d'informations sur la manière avec laquelle il peut
s'exécuter sur le navigateur, étant un moteur de jeu, il peut tourner sur
plusieurs plateformes (ordinateur, mobile, console de jeu).

L'Unreal Engine 5 est un très bon candidat pour faire du rendu photoréaliste,
mais par conséquent probablement un peu trop gros pour le type de rendu que l'on
veut faire pour le moment. Et il faut aussi prendre en compte que l'inclure dans
le projet le rendrait plus lourd. Comme avec Cesium, il serait certainement plus
pertinent de développer un plug-in afin de pouvoir inclure le travail dans
l'Unreal Engine.

Nous pouvons cependant voir\footnote[ue5-example]{Un exemple de ce qu'il est
possible de faire avec l'Unreal Engine 5 avec des données géographiques
\from[ue5-yt]} dans la version 5 de l'Unreal Engine, comment des données
géographiques peuvent être utilisées pour créer une environnement qui ferait
presque penser à un vrai film et non pas une démonstration des capacités du
moteur.
\stopsubsection

\startsubsection[title={Synthèse}]
Parmi les APIs graphiques qui ont été présentées, elles sont toutes activement
développées et profitent toutes de leurs avantages et inconvénients. BGFX permet
d'utiliser WebGPU (experimental), donc de profiter d'un seul code source pour
toutes les plateformes et aurait pu être un candidat possible si nous n'avions
pas décidé d'utiliser Rust.

Google Filament est aussi extrêmement intéressant, mais ne supporte pas encore
WebGPU. Mais toute la partie sur le rendu de matériaux est quelque chose qui
pourra grandement intéresser, selon ce que l'on voudra faire dans le degré de
rendu de l'application finale.

En ce qui concerne Unreal Engine, je n'ai malheureusement pas pu apercevoir ce
qu'il utilise pour fonctionner sur le Web, ça soit très probablement avec WebGL.
Mais pour afficher des images satellites, il serait peut-être un peu « overkill
» (bien qu'on puisse imaginer l'utiliser par la suite à la manière de Cesium
selon comment on décide d'utiliser les données).
\stopsubsection
\stopsection

\page

\startsection[title={Choix des technologies}]

\startsubsection[title={Langage Rust}]
Voici les raisons qui poussent à utiliser Rust comme langage de
programmation:\blank[line]

\startitemize[n][packed, broad, joinedup, nowhite, after, stopper=., distance=2em]
\starthead{Cross-platform}
L'une des première raison qui poussent le choix de Rust est sa disponibilités
sur les plateformes les plus courantes: Windows, Linux et macOS. Rust a
également un support natif de WASM, ce qui le rend aussi disponible sur le Web.
\stophead
\starthead{Sécurité}
Aussi l'un des arguments le plus mis en avant, c'est que Rust est un langage dit
sécurisé. Il résout les problèmes typiques comme les {\emph undefined behavior},
{\emph dangling pointers}, {\emph segfault} grâce à une vérification à la
compilation.
\stophead
\starthead{Rapide}
Rust est rapide, avec des performances proches de celle du C/C++.
\stophead
\starthead{Fonctionnel}
Rust a de la parenté avec C/C++, mais il emprunte également des concepts que
l'on retrouve dans les langages fonctionnels comme Scala ou Haskell. On a
l'inférence de type, le pattern matching, les traits qui ressemblent aux
typeclasses de Haskell, l'immutabilité par défaut et les fonctions comme
valeurs.
\stophead
\stopitemize
\stopsubsection

\startsubsection[title={WebGPU}]
WebGPU est une nouvelle API Web et un
header\footnote[webgpu-header]{\from[webgpu-header]} qui permet l'accès aux
capacités graphiques des ordinateurs modernes en passant par Direct3D 12
(Windows), Metal (macOS), Vulkan (Windows, Linux) pour pouvoir communiquer avec
le GPU.

Il existe pour le moment 2 implémentations de WebGPU:\blank[line]

\startitemize[n][packed, broad, joinedup, nowhite, after, stopper=., distance=2em]
\starthead{Dawn}
Il s'agit\footnote[dawn-google]{\from[dawn-google]} de l'implémentation de Google
écrite en C++. Elle actuellement utilisée par Chromium.
\stophead
\starthead{Wgpu}
C'est\footnote[wgpu-mozilla]{\from[wgpu-mozilla]} l'implémentation de Mozilla
écrite en Rust utilisée par Firefox.
\stopitemize

Ces deux solutions permettent les même type d'objectifs, à s'avoir d'écrire des
applications dans un langage natif (C/C++ pour Dawn et Rust pour Wgpu) et de
pouvoir ensuite les porter sur le Web grâce au WebAssembly.

Et voici ce qui rend WebGPU intéressant même aujourd'hui:\blank[line]

\startitemize[n][packed, broad, joinedup, nowhite, after, stopper=., distance=2em]
\starthead{Future standard du Web}
WebGPU sera le futur standard qui remplacera WebGL sur les navigateurs.
\stophead
\starthead{Portable}
WebGPU a pour but de fonctionner sur d'autres APIs graphiques comme Vulkan,
Metal et DirectX 12.
\stophead
\starthead{Bas niveau}
WebGPU permettra d'avoir un accès aux capacités avancées de la carte graphique,
permettant d'être plus rapide que son prédécesseur.
\stophead
\stopitemize

\stopsubsection

La librairie existant déjà au moment de commencer le développement, on ne peut
que motiver les choix de ces deux technologies. Rust car il se trouve également
sur plusieurs plateforme nativement avec des promesses très intéressantes (la
sécurité et la rapidité). WebGPU car il s'agit d'un futur standard activement
développé par les grosses entreprises de la technologie (Google, Apple,
Microsoft pour ne citer qu'eux).
\stopsection
\stopchapter
